
## Introduction

크립토플리즈

![cover](./public/landingPage.png)

배포주소: https://www.cryptoplease.me

* 서버 CORS 이슈가 해결 되지않아 현재 작동하지 않는 상태입니다.
* 트위치 실시간 스트리밍을 켜고 OBS 브라우저 주소에 http://localhost:3000/donation 페이지를 세팅해야 합니다.
* 프로젝트 발표 때에는 방송환경 세팅을 하고 실시간으로 코인을 입금하고 기능이 동작함을 보였습니다.
* 트윕(twip)과 유사한 서비스로, 현금이 아닌 스텔라루멘 코인을 사용했다는 것이 다른 점입니다.

**크립토 플리즈**는 트위치(Twitch.tv) 스트리머에게 가상화폐를 후원하는 웹사이트 입니다. 지원하는 가상화폐는 스텔라 루멘(XLM)이며, 코인을 후원하면서 동시에 음성 도네이션을 스트리머 방송 화면에 보낼 수 있습니다.

## Requirements

* 스트리머가 스텔라 루멘 지갑을 사전에 등록해야 합니다.
* 스트리머가 방송화면에 도네이션 방송 세팅을 해야 합니다. (OBS STUDIO)

## Features

* 트위치TV ID로 로그인 기능 지원
* 스텔라루멘(XLM) 입금확인 기능 지원
* 스텔라루멘(XLM) 스트리머에게 송급 기능 지원
* 스트리머에게 송금할 때 텍스트를 입력하면 음성파일로 읽어주는 기능 지원

## Application Process

![cover](./public/process.gif)

1. 트위치 아이디로 로그인 (몽고DB에 계정정보 저장)
2. 크립토플리즈 거래소 지갑으로 스텔라루멘 입금 (랜덤으로 사용자에게 부여한 메모를 기입)
3. 입금확인 (스텔라루멘 블록체안 장부에서 입금 확인하고, 몽고DB에 입금 수량 저장)
4. 후원하기 (메세지를 입력하면 Google TTS Library에서 mp3파일로 변환 즉시 아마존 S3에 업로드, 코인은 이 시점에 송금 완료)
5. Socket을 통해 음성파일이 저장된 Amazon S3 주소를 별도의 방송 송출화면 http://localhost:3000/donation 으로 전달
6. 방송 송출화면 http://localhost:3000/donation 에 간단한 애니메이션 영상과 음성 송출
7. 6번 이 진행되면 이 시점에 방송 시청자들은 해당 음성과 도네이션 화면 확인

## Specification

- MONGODB
- Express
- React
- Nodejs
- Axios
- Amazon S3
- stellar-sdk
- Socket.io
- Google text-to-speech
- Material UI

## Deployment

- 클라이언트: Netlify
- 백엔드: Amazon Elastic Beanstalk

## Version Control

- GITLAB 사용하여 클라이언트, 백엔드 저장소 구분

## Challenges

- 초기에 어플리케이션을 구상할 때 트위치 익스텐션을 활용해야 하는 것으로 착각하여 전체 구상을 바꿔야 하는 시행착오를 겪었습니다. 실제로는 독립된 클라이언트 페이지를 만들고 이를 방송 송출 프로그램 OBS STUDIO의 브라우저를 통해 별도로 송출하는 것으로 구현 가능한 것이었습니다.
- 블록체인 송금은 스텔라루멘(XLM)의 SDK의 공식문서를 참고하고 블록체인 지식을 활용하여 코드를 개선하는 과정을 거쳤습니다. 공식 문서 가이드대로 진행을 해보았는데 정상적으로 송금이 되지 않았습니다. 그런데 요즘 블록체인에 대한 관심이 아무도 없어 해당 이슈에 대한 정보가 존재하지 않았습니다. 이러한 문제는 스텔라루멘의 메인넷 이후 공식 문서가 업데이트가 되지 않았던 것에서 기인 했으며, 메인넷이 진행후에 문서가 업데이트 안되었다고 추측을 하였습니다. 결과적으로 테스트넷 코드를 메인넷 코드로 바꿔주면서 송금 문제를 해결 하였습니다.
- 스텔라루멘(XLM)의 블록체인 장부는 XDR이라는 데이터 포멧으로 제공되고 있습니다. 처음보는 데이터 포멧이었고 구조가 복잡하여서 JSON 형태로 변경하여 입금확인 로직을 구성 했음에도 블록체인 장부가 복잡하여 많은 시간을 사용 했습니다.
- Async Await 구문에 익숙해지는 계기가 되었습니다. Google TTS library 음성파일로 변환하는 동시에 아마존 S3 업로드하는 과정이 있었는데, 보통 아마존 S3에 업로드를 할 때 multer-s3 모듈을 사용하는 것이라는 글을 보았지만, TTS library로 mp3 파일을 만드는 동시에 그 파일을 S3로 넘겨 업로드를 바로 하면 될 것이라고 생각 하여 별도의 multer-s3 모듈 없이 구현 하였습니다.
- 실제 도네이션이 이루어지면 스트리머가 방송화면에서 세팅한 별도의 클라이언트 화면인 http://localhost:3000/donation 에서 음성과 텍스트가 출력되어야 합니다. 그런데 이를 별도의 클라이언트로 구성하는 것을 인지하지 못하고 크립토플리즈의 하위 컴포넌트로 구성하려고 하였습니다. 그래서 처음에는 크립토플리즈 앱의 단순 하위 컴포넌트처럼 다루었으나, 기능구현에 실패하고 문제를 인식하면서 별도의 클라이언트 화면으로 구성하게 되었습니다. socket을 도입하여 실시간으로 s3에 파일 음성파일이 업로드 되는 순간 별도의 클라이언트로 주소를 전달하는 방식으로 실시간 서비스를 구현 하였습니다.
- 별도의 이슈로 현재 amazon elastic-beanstalk에서 stellar-sdk 에 대한 에러가 발생하고 있습니다. 어플리케이션 구동에 영향을 주지는 않는 것이지만 라이브러리에서 에러가 나는 것에 대해 해결점을 찾지는 못하고 있습니다.

## Things to do

* 테스트 작성 (유닛 테스트)
* 프로젝트 구조 개선
* 스트리머 별로 방송화면으로 사용할 고유 URL을 부여하고 해당 페이지로 소켓 연결
* 입금확인 로직 개선 (현재, 중복입금확인 구분 X)
